\section{Динамика твердого тела}
\begin{df}
Моментом инерции твердого тела относительно оси называется сумма произведений масс точек тела на квадрат расстояния до этой оси:
\begin{equation}
	\label{nine.one}
	J_l = \sum m_i d_i^2,~~ d_i = dist(\v r_i, l);~~~ \left( J_l = \int\limits_W d^2 dm \right)
\end{equation}
\begin{equation}
	\label{nine.two}
	J_l \sum m_i([\v r_i, \v l])^2 = \sum m_i (\v r_i - (\v r_i, \v l_i)^2)
\end{equation}
\end{df}

\begin{teo}{Гюйгенса-Штейнера}
\[
	J_l = J_{l'} + md^2,~~ d = dist(l, l')
\]
\end{teo}
\begin{proof}
\[
	J_l = \sum m_i ([\v r_s + \v \rho_i, \v l])^2 = \sum m([\v r_s, \v l]^2) + \sum m_i[\v \rho_i, \v l]^2 + 2 \sum m_i \left( (\v r_s, \v l) \cdot (\v \rho_i, \v l) \right) = 
\]
\[ 
	= m \cdot d^2 + J_{l'} + 2(\v r_s, \v \rho) \cdot \left( \sum m_i \v \rho_i, \v l \right) = J_{l'} + d^2 m
\]
\end{proof}

Осевые моменты инерции:
\begin{flalign*}
& \v r_i = x_i\v e_x + y_i \v e_y + z_i \v e_z &\\
& J_x = \sum m_i (y_i^2 + z_i^2) &\\
& J_y = \sum m_i (z_i^2 + x_i^2) &\\
& J_z = \sum m_i (x_i^2 + y_i^2) &\\
\end{flalign*}

\paragraph*{Свойство 1} \[
	J_x + J_y \geqslant J_z
\]
\begin{proof}
\[
	J_x + J_y = \sum m_i(x_i^2 + y_i^2) + 2\sum m_i, z_i] \geqslant J_z
\]
\end{proof}
Равенство достигается в случае плоского тела

\begin{ntc}
\[
	J-x + J_y = J_z \Leftrightarrow z_i = 0~~ \forall m
\]
\end{ntc}

\begin{df}
\begin{flalign*}
& J_{xy} = \sum m_i x_i y_i &\\
& J_{yz} = \sum m_i y_i z_i &\\
& J_{xz} = \sum m_i x_i z_i &\\
\end{flalign*}
--- центробежные оменты инерции.
\end{df}

\begin{df} \[
\left(
\begin{matrix}
J_x & -J_{xy} & -J_{xz} \\
-J_{xy} & J_y & -J_{yz} \\
-J_{xz} & -J_{yz} & J_z \\
\end{matrix}
\right)
\]
--- тензор инерции
\end{df}

\begin{flalign*}
& \ldots &\\
& \sum m_i(y_i^2 + z_i^2)\alpha^2 + \sum m_i(x_i^2 + z_i^2)\beta^2 + \sum m_i (x_i^2 + y_i^2)\gamma^2 - &\\
& - 2 \left( \sum m_i x_i y_i \right)\alpha\beta - 2 \left( \sum m_i y_i z_i \right) \beta\gamma - 2 \left( \sum m_i x_i y_i \right) \alpha \beta= &\\
& = J_x \alpha^2 + J_y \beta^2 - 2J_{xy} \alpha\beta - 2J_{yz}\beta\gamma - 2J_{xz}\alpha\gamma = (J_O \v l, \v l) &\\
\end{flalign*}

\begin{flalign*}
& Ox'y'z' &\\
& \v l' = \alpha' \v e_{x'} + \beta' \v e_{y'} + \gamma' \v e_{z'},~~ J'_0 &\\
& \v l' = A \v l,~~ A^T = A^{-1} &\\
& J_l = (J'_0 \v l', \v l') = (J'_0\cdot A \v l, A \v l) = (A^T J'_0 A \v l, \v l) = (J_O \v l, \v l) \Leftrightarrow &\\
& \Leftrightarrow J_O = A^T J_O' A &\\
\end{flalign*}

\begin{df}
\[ 
\Sigma \left\{ \v r,~~ (J_O \v r, \v r) = 1 \right\}
\]
--- эллипсоид инерции тела в точке $0$
\end{df}
\begin{ntc}
\begin{flalign*}
\ldots
\end{flalign*}
\end{ntc}

\begin{flalign*}
& \exists O \xi \eta \zeta,~~ A \xi^2 + B \eta^2 + C \zeta^2 = 1 \equiv \Sigma &\\
\end{flalign*}
\begin{df}
$A, B, C$ --- главные моменты инерции тела в точке $O$
\end{df}
\begin{df} 
$O\xi$, $O\eta$, $O\zeta$ --- главные оси инерции в точке $O$
\end{df}
\begin{df}
$S$ --- центр масс, тогда $S\xi$, $S\eta$, $S\zeta$ --- главные центральные моменты 
\end{df}
\begin{flalign*}
& det(J_O - \lambda E) = 0,~~ \lambda - A, B, C \rightarrow \v a, \v b, \v c = \v e_\xi \v e_\eta \v e_\zeta &\\
& A = B (\lambda \text{ --- корень 2ой кратности, тогда $O\zeta$ --- ось динамической симметрии}) &\\
\end{flalign*}
\begin{ntc}
Если однородное твердое тело имеет ось геометрической симметрии, то она является главной в любой своей точке.
\end{ntc}
$Oz$ --- ось симметрии, $m_i = m'_i$.
\begin{flalign*}
& J_{xz} = \sum\limits_{i = 1}^N m_i x_i z_i = \sum\limits_{i = 0}^{N / 2} (m_i x_i z_i - m x_i z_i) = 0 &\\
& J_{yz} = 0 &\\
& OZ \text{ --- главная} &\\
\end{flalign*}
\begin{ntc}
Если однородное твердое тели имеет плоскость симметрии, то ось, перпендикулярная этой плоскости, является главной в точке пересечения с плоскостью.
\end{ntc}

\subsection{Твердое тело с неподвижной точкой ($ \v v_O \equiv 0$)}
\begin{teo}
\[
	T = \frac{1}{2} (J\v \omega, \v \omega),~~ \v K_O = J_O \v \omega
\]
\end{teo}
\begin{proof}
\begin{flalign*}
& l: l \parallel \v \omega,~~ O \in l (\text{O --- мгновенная ось вращения}) &\\
& T = \frac{1}{2}\sum m_i v_i^2 = \frac{1}{2}\sum m_i ([\v omega, \v r_i])^2 = \frac{1}{2} \sum m_i ([\v l, \v r_i])^2 \cdot \omega^2 = &\\
& \frac{1}{2}J_l \omega^2 = \frac{1}{2}(J_O, \v l, \v l)\omega^2 = \frac{1}{2}(J_O \v \omega, \v \omega) &\\
& \v K_O = \sum m_i [\v r_i, [\v \omega, \v r_i]] = \sum m_i (\v r_i^2 \cdot \v \omega - \v r_i (\v \omega, \v r_i)) &\\
& \v \omega = \omega_x \v e_x + \omega_y \v e_y + \omega_z \v e_z &\\
& (\v K_O, \v e_x) = \sum m_i[(x_i^2 + y_i^2 + z_i^2)\omega_x - (\omega_x x_i + \omega_y y_i + \omega_z z_i)] x_i = &\\
& = J_x \omega_x - J_{xy} \omega_y - J_{xy} \omega_z &\\
& (\v K_O, \v e_y) = J_{xy} \omega_x - J_y \omega_y - J_{xz} \omega_z &\\
& (\v K_O, \v e_z) = J_{xz} \omega_x - J_{xz} \omega_y - J_z \omega_z &\\
\end{flalign*}
\end{proof}
\begin{cor}
Пусть $O\xi$, $O\eta$, $O\zeta$ --- главные оси инерции:
\[
	J_O = diag(A, B, C),~~ \v \omega = p\v e_{\xi} + q\v e_{\eta} + r\v e_{\zeta} 
\]
\[ T = \frac{1}{2} (Ap^2 + Bq^2 + Cr^2),~~ \v K_O = Ap \v e_\xi + Bq \v e_\eta + Cr \v e_\zeta \]
\end{cor}

\subsection{Произвольное движение тела}
\begin{teo}
\[ T = \frac{1}{2} m \v v^2_s + \frac{1}{2} (J_s \v \omega, \v \omega) \]
\[ \v K_O = [\v r_s, m \v v_s] + J_s \v \omega \]
\end{teo}
\begin{proof}
\[ T = \frac{1}{2} m \v v_s^2 + T^{\text{кен}} = \frac{1}{2} m v_s^2 + \frac{1}{2}(J_s \v \omega, \v \omega) \]
\end{proof}

\begin{cor}
$S_\xi, S_\eta, S_\zeta$ --- главные центральные оси
\[
	T = \frac{1}{2}m v_s^2 + \frac{1}{2}(Ap^2 + Bq^2 + Cr^2)
\]
\[
	\v K_O = [\v r_s, m \v v_s] + Ap \v e_\xi + Bq \ldots
\]
\end{cor}

\section{Динамика твердого тела с неподвижной точкой}
\begin{flalign*}
& \frac{d \v K_O}{dt} = \v M_O &\\
& O\xi, O\eta, O\zeta \text{ --- главные оси} &\\
& \v K_O = Ap\v e_\xi + Bq\v e_\eta + Cr\v e_\zeta &\\
& \frac{d \v K_O}{dt} = \dot{ \v K_O} + [\v \omega, \v K_O] &\\
& \Rightarrow A\dot p\v e_\xi = B \dot q \v e_\eta + C \dot r \v e_\zeta + &\\
& + \begin{vmatrix}
\v e_\xi & \v e_\eta & \v e_\zeta \\
p & q & r \\
Ap & Bq & Cr \\
\end{vmatrix} = M_\xi \v e_\xi + M_\eta \v e_\eta + M_\zeta \v e_\zeta &\\
& \begin{cases}
A\dot p + (C - B)qr = M_\xi \\
B\dot q + (A - C)rp = M_\eta \\
C\dot r + (B - A)qp = M_\zeta \\
\end{cases}
\end{flalign*}